美國商界擔憂特朗普與中國快速締結協議

美國商界擔憂特朗普與中國快速締結協議

美國商界領袖日益擔心，唐納德•特朗普(Donald Trump)可能會與北京方面就減少美國貿易逆差迅速達成協議，而不能化解長期以來對中國限制外資持股比例和知識產權保護不力的抱怨。

在習近平的經濟「沙皇」劉鶴有望於本周赴華盛頓進行貿易談判之際，這種擔憂浮出了水面。此前，一個美國代表團已於本月訪問了北京。

特朗普周日發推文稱：「中國和美國在貿易方面合作得不錯，但過去這麼多年來的談判一直一邊倒地有利於中國，以致於他們很難達成讓兩國都受益的協議。但是要冷靜，一切問題都會解決的！」

據了解雙方談判情況的人士介紹說，會談迄今幾乎完全集中在特朗普要求北京方面必須迅速減少美國對華商品與服務貿易的3370億美元逆差上。

在北京會談之前，由美國財長史蒂文•姆努欽(Steven Mnuchin)和商務部長威爾伯•羅斯(Wilbur Ross)率領的美國代表團要求中國做出一系列讓步，包括一項在接下來兩年將美國對華逆差減少2000億美元的計劃。

許多美國商界領袖認為，對北京方面來說，解決特朗普對逆差的關切要比解決知識產權和投資規則等結構性問題容易得多。

一位知情人士表示：「人們非常擔心姆努欽和羅斯會迎合特朗普最基本的本能，也就是做交易。」

美中貿易全國委員會(US-China Business Council)高級副會長埃林•恩尼斯(Erin Ennis)表示，「在所有人都抵達北京後不久雙方就舉行會談，這本身就是積極的一步」，但「接下來重要的是，走到他們真正要談這些問題的那一步」。

美國長期指責北京方面竊取美國公司知識產權，或強迫它們把轉讓技術作為在華開展業務的前提。美國公司還抱怨說，他們被迫成立合資公司，並被禁止在汽車業和其他行業中持有合資公司的多數股權。

劉鶴訪美的確切時間還沒有確定，一些美國官員表示，訪問可能會推遲到下周。

但熟悉相關談判的知情人士表示，姆努欽的陣營正在推動迅速達成一項協議，以安撫緊張不安的金融市場，儘管白宮內部的對華鷹派正敦促達成一項更全面的協議。

以美國貿易代表羅伯特•萊特希澤(Robert Lighthizer)和白宮貿易顧問彼得•納瓦羅(Peter Navarro)為代表的一派希望利用美國關稅——特朗普威脅對價值達1500億美元的自華進口商品加征關稅——帶來的優勢來榨取更難得到的長期讓步。

特朗普尚未就選擇哪個方向表態。

雖然美國商界領袖渴望避免與中國發生貿易戰，但多數在華經營的美國企業希望看到他們眼中的不公正規則發生切實改變。對華出口（而非在華經營）的美國企業也有同樣的關切。

「我認為迅速達成協議並不實際，也不符合任何一方的利益，」總部位於伊利諾伊的塑料樹脂產品經銷商At M Holland的國際業務負責人德懷特•摩根(Dwight Morgan)表示，「更可取的是通過一項長期博弈計劃來完成這些談判。」塑料樹脂產品被廣泛應用於汽車和醫療器械行業。

長期對華鷹派萊特希澤淡化了迅速達成協議的可能性。在作為美國代表團一員飛赴北京談判前，萊特希澤在美國商會(US Chamber of Commerce)的一次活動上表示：「我們的問題清單很長。」

一些美國商界領袖認為萊特希澤及其他鷹派人士將佔據上風，他們正在為美國將要生效的新投資限制和關稅做著準備。

中國美國商會(American Chamber of Commerce in China)主席蔡瑞德(Bill Zarit)表示，近期在華盛頓與美國官員和國會議員的會晤，讓他對美國政府要求的將不僅僅是削減雙邊逆差感到樂觀。

他表示：「我認為肯定不會迅速解決。人們似乎至少已在為即將生效的關稅做心理準備。」

中國官員對萊特希澤、納瓦羅等鷹派人士也仍持謹慎態度。

「一些美國官員的想法是，他們能通過和平方式得到的東西不夠多，」中國社會科學院美國問題專家呂祥表示，「他們寧願秀出拳頭並威脅中國，以顯示自己的力量。」

企硬又屌傾又屌
美國佬同連登仔都差唔多啫

應該會拖到過左中期選舉先

美國都好多廢佬收左片 仲有好多綠卡狗幫贏國做中間人

真係唔知想點…

點呀你班美國佬
搞中國又話對自己經濟唔好
唔搞你又話長遠唔好
真係睇唔透

特朗普係生意佬，肯定計過度過，今次贏國應該比咗好多著數佢

之前未睇清楚，叫定驚姐

玩左成個月，個市咪一樣升

上星期道指 納指 標普連升

尋晚比侵侵刺激下，美商界又睇清解決IP right問題 先係重要啲

知識產權是無價寶

衛奕信：一方面希望有人出來抗爭
一方面又指責出來的人搞亂局勢

有人講得好 呢個世界其中一種最大的惡就是平凡人的惡